臥薪嘗膽

無論你是否同意，近月以來街頭抗爭成效越來越低。以卵擊石是悲壯、是史詩，但卻不智。雞蛋或許永遠無法推翻高牆，但我們可以把雞蛋堆砌為高牆，只有成為高牆後才可能推倒高牆。

公元前496年，吳王闔閭派兵攻打越國，但被越國擊敗，闔閭也傷重身亡。兩年後闔閭的兒子夫差率兵擊敗越國，越王勾踐被押送到吳國做奴隸，勾踐忍辱負重伺候吳王三年後，夫差才對他消除戒心並把他送回越國。

但勾踐並沒有放棄復仇之心，他表面上對吳王服從，但暗中訓練精兵，強政勵治並等待時機反擊吳國。艱苦能鍛煉意志，安逸反而會消磨意志。勾踐害怕自己會貪圖眼前的安逸，消磨報仇雪恥的意志，所以他為自己安排艱苦的生活環境。他晚上睡覺不用褥，只鋪些柴草，又在屋裏掛了一隻苦膽，他不時會嘗嘗苦膽的味道，為的就是不忘過去的恥辱。

勾踐為鼓勵民眾，和王后與人民一起參與勞動，在越人同心協力之下使越國強大起來，並最終找準時機，滅掉了吳國。

2500年後的今天，我們也應該裝備好自己，上進、努力、用盡所能成為你領域中的佼佼者，但永遠不要捨棄信念。願榮光終歸於我們，歸於香港。

推

臥薪嚐膽

劉松仁